\def\tutdate{16.11.2017}

\documentclass{beamer}
\usepackage{templates/beamerthemekitwide}
%\usepackage{enumitem}
\include{assets/dependencies}
\include{assets/definitions}
\input{assets/slide-pre_input}

\begin{document}

\selectlanguage{ngerman}

%title page
\begin{frame}
	\titlepage
\end{frame}

%TODO POP Quiz

\begin{frame}{Quiz}
	\begin{itemize}
		\pitem Was macht die Funktion $val_I$?
		\pitem Was bedeutet Äquivalenz?
		\pitem Was bedeutet Tautologie und Erfüllbarkeit?
		\pitem Welche dieser Aussagen sind erfüllbar? % Tautologien, welche sind erfüllbar?
		\begin{itemize}
			\pitem $\lnot (P \land Q) \leftrightarrow \lnot P \lor \lnot Q$
			\pitem $P \land P \leftrightarrow P \lor P$
			%\pitem $(P \lor Q) \land R \leftrightarrow (P \land R) \lor (Q \land R)$
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Vollständige Induktion}
\begin{frame} {Wahrheitsgehalt von unendlich Aussagen}
	Beispielsituation: \p Wir haben unendlich viele Dominosteine. \p Behauptung: \p Alle Dominosteine fallen um.
	
	\begin{itemize}
		\pitem Wir haben Aussagen: \{``1. Stein fällt um'', ``2. Stein fällt um'', ...\}
		\pitem Wie zeigen wir unendlich viele Aussagen?
		\pitem Stelle Aussagen in Abhängigkeit einer Laufvariable $n$ dar:
		\begin{itemize}
			\pitem $A(n) := $ ``$n$-ter Stein fällt um'' $\forall n \in \N$.
		\end{itemize}
		\pitem Aussage $A := $ ``Alle Steine fallen um'' $\equiv$ $A(i)$ ist wahr $\forall i \in \N$.
	\end{itemize}

	\p Wir haben immernoch unendlich viele Aussagen...
	
	\begin{itemize}
		\pitem Zeige: $A(1)$ ist wahr\p , sowie $A(i)\text{ gilt } \rightarrow A(i+1)\text{ gilt }$ für beliebiges $i \in \N$.
		\pitem Also: \p Der erste Stein fällt, sowie: \p falls der $i$-te Stein fällt, so fällt auch der $i+1$-te Stein.
		\pitem Nach dem Prinzip der vollständigen Induktion fallen dann alle Steine um.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Vollständige Induktion}
	\begin{itemize}
		\pitem Beweisverfahren
		\pitem In der Regel zu zeigen: Eine Aussage gilt für alle $n \in \mathbb{N}_+$, manchmal auch für alle $n \in \mathbb{N}_0$
		\pitem Man schließt ``induktiv'' von einem n auf n+1
		\pitem Idee: Wenn die Behauptung für ein beliebiges \textbf{festes} n gilt, dann gilt sie auch für den Nachfolger n+1 (und somit auch für dessen Nachfolger und schließlich für alle n)
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Struktur des Beweises}
	\pause 
	Behauptung: (\textit {kurz} \textbf{Beh.:})\\
	Beweis: (\textit{kurz} \textbf{Bew.:})
	\begin{itemize}
		\pause
		\item Induktionsanfang: (\textit{kurz} \textbf{IA:})
		\begin{itemize}
			\item Zeigen, dass Behauptung für Anfangswert gilt (oft $n=1$)
			\item Auch mehrere (z.B. zwei) Anfangswerte möglich
		\end{itemize}
		\pause
		\item Induktionsvoraussetzung: (\textit{kurz} \textbf{IV:})
		\begin{itemize}
			\item Sei $n \in \mathbb{N}_+$ (bzw. $n \in \mathbb{N}_0$) fest aber beliebig und es gelte [Behauptung einsetzen]
		\end{itemize}
		\pause
		\item Induktionsschritt: (\textit{kurz} \textbf{IS:})
		\begin{itemize}
			\item Behauptung für n+1 auf n zurückführen
			\item Wenn induktive Definition gegeben: verwenden!
			\item Sonst: Versuche Ausdruck, in dem (n+1) vorkommt umzuformen in einen Ausdruck, in dem nur n vorkommt
		\end{itemize}
	\end{itemize}

	\p Vorhin:  \p
	\begin{align*}
	\underbrace{A(1) \text{ ist wahr }}_{IA} \text{, sowie } \underbrace{A(i)\text{ gilt }}_{IV} \rightarrow \underbrace{A(i+1) \text{ gilt }}_{IS} \text{ für beliebiges i }\in \N
	\end{align*}
\end{frame}
%Zwei Beispiele, Lösungen siehe gleicher Ordner
% https://www.cl.cam.ac.uk/~mgk25/kuhn-fa.pdf
%Einfacheres S.8
\begin{frame}{Übung zu Vollständiger Induktion}
	\textbf{Aufgabe}\\
	\begin{eqnarray*}
		&x_0 := 0\\
		&\text{Für alle } n \in \mathbb{N}_0: x_{n+1} := x_n + 2n +1
	\end{eqnarray*}			
	\textit{Zeige mithilfe vollständiger Induktion, dass für alle} $n \in \mathbb{N}_0$ \\
	\begin{center}$x_n = n^2$\end{center}
	gilt.
\end{frame}

\begin{frame}{Übung zu vollständiger Induktion}
	\begin{taskblock}{Übungsaufgaben}
		Zeige die Wahrheit folgender Aussagen mit vollständiger Induktion:
		
		\begin{itemize}
			\item $\sum\limits_{i=1}^n i = \frac{n(n+1)}{2}$ $\forall n \in \N$.
			\item $\sum\limits_{i=1}^n i^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$ $\forall n \in \N$
		\end{itemize}
	\end{taskblock}
\end{frame}

\section{Formale Sprache}

\begin{frame}{Formale Sprache}
	\begin{itemize}
		\pitem Was war nochmal $A^*$? Menge aller Wörter \emph{beliebiger} Länge über Alphabet $A$.
		\pitem Was war nochmal eine formale Sprache?
	\end{itemize}
	
	\pause
	
	\begin{block}{Formale Sprache}
		Eine Formale Sprache $L$ über einem Alphabet $A$ ist eine Teilmenge $L \subseteq A^*$.
	\end{block}

	\pause Als Beispiel von vorigen Folien:
	
	\begin{itemize}
		\pitem $A := \{b, n, a\}$.
		\begin{itemize}
			\pitem $L_1 := \{ban, baan, nba, aa\}$ ist eine mögliche formale Sprache über $A$.
			\pitem $L_2 := \{banana, bananana, banananana, ...\}$ \pause $ = \{w : w = bana(na)^k, k \in \N\}$ auch.
			\pitem $L_3 := \{ban, baan, baaan, ...\}$ auch. \pause Andere Schreibweise? \pause \\ $ L_3 = \{w : w = ba^kn, k \in \N \}$
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Produkt von Sprachen}
	\begin{block}{Produkt von formalen Sprachen}
		Von zwei formalen Sprachen $L_1, L_2$ lässt sich das Produkt $L_1 \cdot L_2$ bilden mit \pause $L_1 \cdot L_2 = \{w_1w_2 : w_1 \in L_1 $ und $w_2 \in L_2 \}$.
	\end{block}

	Sei $A := \{a, b\}, B := \{\alpha, \beta, \gamma, \epsilon, \delta\}$.
	
	\begin{itemize}
		\pitem Sprache $L_1 \subseteq A^*$, die zuerst drei $a$'s enthält und dann entweder zwei $b$'s oder vier $a$'s? \pause $L_1 = \{aaa\}\cdot\{bb,aaaa\}$.
		\pitem Sprache $L_2 \subseteq A^*$, die alle Wörter über $A$ enthält außer $\epsilon$? \pause $L_2 = A \cdot A^* \pause = A^* \backslash \{\epsilon\}$.
		\pitem Sprache $L_3 \subseteq B^*$, die alle Wörter über $B$ enthält, mit:
		\begin{itemize}
			\p\item Zwei beliebigen Zweichen aus B.
			\p\item Dann einem $\epsilon$ oder zwei $\delta$'s.
			\p\item Dann vier Zeichen aus A.
		\end{itemize}
		\pitem $L_3 = B \cdot B \cdot \{\epsilon, \delta\delta\} \cdot A \cdot A \cdot A \cdot A$.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Produkt von Sprachen}	
	\begin{taskblock}{Übung zu Produkt von formalen Sprachen}
		Sei $A$ ein beliebiges Alphabet und $M := \{L : L $ ist formale Sprache über $A \} \pause = 2^A$. \pause Produkt von Sprachen lässt sich auch als Abbildung bzw. Verknüpfung $\cdot : M \times M \rightarrow M$ darstellen.
		
		Zeige: 
		\begin{itemize}
			\pitem Die Verknüpfung $\cdot$ ist assoziativ.
			\pitem Es gibt (mindestens) ein Element $e \in M$, sodass für alle $x \in M$ gilt: $x \cdot e = e \cdot x = x$. (Neutrales Element)
			\pitem Es gibt ein Element $o \in M$, sodass für alle $x \in M$ gilt: $x \cdot o = o = o \cdot x$. (Absorbierendes Element)
		\end{itemize}
	\end{taskblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Produkt von Sprachen}
	\pause 
	
	Seien $L_1, L_2, L_3 \in M$.
	
	\begin{itemize}
		\item Die Verknüpfung $\cdot$ ist assoziativ:
		\begin{itemize}
			\pitem $(L_1 \cdot L_2) \cdot L_3 \pause = (\{w_1\cdot w_2 : w_1 \in L_1, w_2 \in L_2\}) \cdot L_3 \pause = \{w_1w_2w_3 : w_1 \in L_1, w_2 \in L_2, w_3 \in L_3\} \pause = L_1 \cdot (\{w_2w_3 : w_2 \in L_2, w_3 \in L_3\}) \pause = L_1 \cdot (L_2 \cdot L_3)$.
		\end{itemize}
	
		\pitem Es gibt (mindestens) ein Element $e \in M$, sodass für alle $x \in M$ gilt: $x \cdot e = e \cdot x = x$. (neutrales Element)
		\begin{itemize}
			\pitem $e := \{\epsilon\}$.
			\pitem $L_1 \cdot \{\epsilon\} \pause = L_1 \pause = \{\epsilon\} \cdot L_1$
		\end{itemize}
	
		\pitem Es gibt ein Element $o \in M$, sodass für alle $x \in M$ gilt: $x \cdot o = o = o \cdot x$. (Absorbierendes Element)
		\begin{itemize}
			\pitem $o := \emptyset$
			\pitem $L_1 \cdot \emptyset = \emptyset = \emptyset \cdot L_1$
		\end{itemize}
	\end{itemize}

	$(M, \cdot)$ ist damit trotzdem keine Gruppe\p , denn es existieren keine Invers-Element.
\end{frame}

\begin{frame}{Potenz von Sprachen}
	
	\begin{block}{Potenz von Sprachen}
		Potenz von formellen Sprachen ist wie folgt definiert:
		\begin{itemize}
			\pitem $L^0 := \{\epsilon\}$
			\pitem $L^{i+1} := L^i \cdot L$ für $i \in \N_0$.
		\end{itemize}
	\end{block}

	\begin{itemize}
		\pitem $L_1 := \{a\}$.
		\begin{itemize}
			\pitem $L_1^0 = \{\epsilon\}$. \pause $L_1^1 = \{\epsilon\} \cdot L_1 = L_1$.
			\pitem $L_1^2 = (\{\epsilon\} \cdot L_1) \cdot L_1 \pause = \{aa\}$.
		\end{itemize}
		\pitem $L_2 := \{ab\}^3\{c\}^4$
		\begin{itemize}
			\pitem $L_2^0 = \{\epsilon\}, L_2^1 = ...$
			\pitem $L_2^2 \pause = (\{ab\}^3\{c\}^4)^2 \pause = (\{ab\}^3\{cccc\})^2 \pause = \{abababcccc\}^2 \pause = \{abababccccabababcccc\}$.
		\end{itemize}
		\pitem $L_3 := (\{a\} \cup \{b\})^2 \pause = \{aa, ab, ba, bb\}$
	\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Konkatenationsabschluss bei formalen Sprachen}
	\p
	\begin{block}{Konkatenationsabschluss}
		Zu einer formalen Sprache $L$ ist der Konkatenationsabschluss $L^*$ definiert als \pause $L^* := \bigcup\limits_{i \in \N_0} L^i$.
	\end{block}
	\p
	\begin{block}{$\epsilon$-freie Konkatenationsabschluss}
		Zu einer formalen Sprache $L$ ist der $\epsilon$-freie Konkatenationsabschluss $L^+$ definiert als \pause $L^+ := \bigcup\limits_{i \in \N_+} L^i$.
	\end{block}

	\begin{itemize}
		\pitem Warum gilt $\epsilon \notin L^+$ bei formalen Sprache $L \subseteq A^* \backslash \{\epsilon\}$?
		\pitem $L := \{a, b, c\}.  L^* \pause = \{\epsilon, a, aa, ab, ac, aaa, aab, \dots, b, ba, bb, \dots \}$
		\pitem $L := \{aa, bc\}.  L^* \pause = \{\epsilon, aa, bc, aa\cdot aa, aa\cdot bc, bc \cdot aa, bc \cdot bc, aa \cdot aa \cdot aa, \dots \}$
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Übung zu Konkatenationsabschluss}
	Sei $A := \{a, b\}, B := \{A, B, C, D, E, F\}$.
	\begin{itemize}
		\pitem Sprache $L_1 \subseteq A^*$, die das Teilwort $ab$ nicht enthält? \pause $L_1 = \{b\}^*\{a\}^*$.
		\pitem Sprache $L_2 \subseteq B^*$, die alle erlaubten Java Variablennamen enthält.
		\begin{itemize}
			\pitem $B := \{\_,a,b,...,z,A,B,...,Z\}$
			\pitem $C := B \cup \Z_9$
			\pitem $L_2 \subseteq C \pause = (B \cdot C^*) \backslash \{if, class, while, ...\}$
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Übung zu Konkatenationsabschluss}
	\pause Sei $L := \{a\}^*\{b\}^*$.
	\begin{itemize}
		\pitem Was ist alles in $L$ drin?
		\begin{itemize}
			\pitem $aaabbabbaaabba$? \pause Nein.
			\pitem $aaabb$, $abb$, $aaabba$, $a$? \pause Ja, ja, nein, ja.
		\end{itemize}
		\pitem Was ist alles in $L^*$ drin?
		\begin{itemize}
			\pitem $aaabbabbaaabba$? \pause Ja.
			\pitem $aaabb$, $abbaaabba$? \pause Ja.
			\pitem $abb$, $aaabba$, $a$? \pause Ja.
			\pitem Alle Wörter aus $\{a,b\}^*$! \pause $\rightarrow L^* = \{a,b\}^*$.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Übung zu Konkatenationsabschluss}
	\begin{exampleblock}{Erinnerung}
		\begin{center}
			$L^* := \bigcup\limits_{i \in \N_0} L^i$\qquad
			$L^+ := \bigcup\limits_{i \in \N_+} L^i$
		\end{center}
	\end{exampleblock}

	\begin{taskblock}{Beweisaufgabe}
		Beweise: $L^* \cdot L = L^+$.
	\end{taskblock}

	\pause
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.4\textwidth}
			$\subseteq$:
			
			\p\markBlue{Voraussetzung:} \p $w \in L^* \cdot L$ mit $w = w'w'', w' \in L^*$ und $w'' \in L$.
			
			\vspace{.3cm}
			
			\p Dann existiert ein $i \in \N_0$ mit $w' \in L^i$\p , also $w = w'w'' \in L^i \cdot L \p = L^{i+1}$.
			
			\vspace{.3cm}
			
			\p Weil $i+1\in \N_+$\p , gilt: $L^{i+1} \subseteq L^+$\p , also $w \in L^+$.
		\end{column}
		
		\begin{column}{0.6\textwidth}
			$\supseteq$:
			
			\p\markBlue{Voraussetzung:} \p $w \in L^*\cdot L$.
			
			\vspace{.3cm}
			
			\p Dann existiert ein $i \in \N_+$ mit $w \in L^i$. \p Da $i \in \N_+$\p , existiert ein $j \in \N_0$ mit $i = j+1$\p , also für ein solches $j \in \N_0$\p : $w \in L^{j+1} \p = L^j \cdot L$.
			
			\vspace{.3cm}
			
			\p Also $w = w'w''$ mit $w' \in L^j$ und $w'' \in L$.
			
			\vspace{.3cm}
			
			\p Wegen $L^j \subseteq L^*$ \p ist $w = w'w'' \p \in L^* \cdot L$.
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Übung zu formalen Sprachen}
	$L_1, L_2$ seien formale Sprachen.
	\begin{itemize}
		\pitem Wie sieht $L_1 \cdot L_2$ aus?
		\pitem Wie sieht $L_1^3$ aus?
		\pitem Wie sieht $L_1^2 \cdot L_2 \cdot L_2^0 \cdot L_1^*$ aus?
		\pitem Wie sieht $(L_1^*)^0 \cdot L_2^+$ aus?
	\end{itemize}	
\end{frame}


\input{assets/slide-post_new}
\end{document}